% ============================================================
%  Plantilla IEEE en LaTeX — IEEEtran
%  Compilar con: pdflatex → bibtex → pdflatex × 2
% ============================================================
\documentclass[conference]{IEEEtran}

% ---------- Paquetes esenciales ----------
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}       % Cambiar a 'english' si es en inglés
\usepackage{cite}                 % Referencias IEEE ordenadas [1]–[3]
\usepackage{amsmath,amssymb}      % Matemáticas
\usepackage{graphicx}             % Figuras
\usepackage{booktabs}             % Tablas profesionales
\usepackage{hyperref}             % Hipervínculos (opcional)
\usepackage{url}                  % URLs en referencias

% ============================================================
%  TÍTULO, AUTORES Y AFILIACIONES
% ============================================================
\title{TODO: realizar el título}

\author{
  \IEEEauthorblockN{Erick Salazar Suarez}
  \IEEEauthorblockA{
    \textit{Departamento de Ingeniería de Sistemas} \\
    \textit{Pontificia Universidad Javeriana} \\
    Bogotá, Colombia \\
    ericksalazar@javeriana.edu.co
  }
  \and
  \IEEEauthorblockN{Juan Eduardo Diaz Rojas}
  \IEEEauthorblockA{
    \textit{Departamento de Ingeniería de Sistemas} \\
    \textit{Pontificia Universidad Javeriana} \\
    Bogotá, Colombia \\
    diazr\_jeduardo@javeriana.edu.co
  }
  \and
  \IEEEauthorblockN{Juan Eduardo Diaz Rojas}
  \IEEEauthorblockA{
    \textit{Departamento de Ingeniería de Sistemas} \\
    \textit{Pontificia Universidad Javeriana} \\
    Bogotá, Colombia \\
    diazr\_jeduardo@javeriana.edu.co
  }
}

% ============================================================
\begin{document}

\maketitle

% ============================================================
%  RESUMEN (Abstract)
% ============================================================
\begin{abstract}

\end{abstract}

% Palabras clave
\begin{IEEEkeywords}
palabra clave 1, palabra clave 2, palabra clave 3, palabra clave 4
\end{IEEEkeywords}

% ============================================================
%  I. INTRODUCCIÓN
% ============================================================
\section{Introducción}

La gestión eficiente de flotas de transporte autónomo en entornos urbanos
requiere información continua y precisa sobre la demanda de pasajeros.
AutoMove City opera una flota de 200 taxis autónomos en Bogotá y dispone
de mediciones de demanda con una frecuencia de muestreo de cada 3 horas,
lo que genera tan solo 10 observaciones a lo largo de un día de operación.
Sin embargo, el sistema de despacho debe tomar decisiones de reasignación
de vehículos cada minuto, lo que implica la necesidad de estimar
1440 valores intermedios a partir de los datos disponibles.

Este escenario constituye un problema clásico de interpolación numérica:
dado un conjunto discreto de pares $(x_i,\, y_i)$ que representan horas
del día y solicitudes por minuto, se busca construir una función continua
$S(x)$ que reproduzca exactamente los datos observados y proporcione
estimaciones suaves y confiables en cualquier instante intermedio.
La elección del método de interpolación es crítica, pues una función
mal condicionada puede introducir oscilaciones espurias —conocidas como
fenómeno de Runge— que distorsionen las predicciones de demanda y
deterioren la calidad del despacho.

En este trabajo se propone el uso de \textit{splines} cúbicos naturales
como método de interpolación, implementados mediante la biblioteca
\texttt{scipy.interpolate} de Python. Los \textit{splines} cúbicos
ofrecen suavidad de segundo orden en todos los nodos, evitan las
oscilaciones características de los polinomios de alto grado y permiten
una evaluación eficiente sobre la malla de 1440 minutos requerida por
el sistema de despacho. Adicionalmente, se propone una arquitectura de
mejora tecnológica que combina la interpolación con un modelo predictivo
ARIMA ligero y un sistema de alertas en tiempo real, orientado a reducir
el tiempo de espera de los usuarios en al menos un 20\,\%.

El artículo se organiza de la siguiente manera: la Sección~II describe la
metodología general del estudio; la Sección~III presenta los fundamentos
matemáticos de los \textit{splines} cúbicos; la Sección~IV detalla la
implementación en Python; la Sección~V analiza los resultados; la
Sección~VI expone la propuesta de mejora tecnológica; y la Sección~VII
recoge las conclusiones.

% ============================================================
%  II. METODOLOGÍA
% ============================================================
\section{Metodología}

El desarrollo del presente estudio sigue una metodología estructurada
en cinco etapas, ilustradas en la Fig.~1 y descritas a continuación.

\textbf{Etapa 1 – Definición del problema y adquisición de datos.}
Se identifica la necesidad operativa de AutoMove City: estimar la demanda
de pasajeros cada minuto a partir de diez mediciones horarias. El conjunto
de datos $\{(x_i, y_i)\}_{i=0}^{9}$ comprende horas decimales en el
intervalo $[0, 21]$ y valores de demanda expresados en solicitudes por
minuto, tal como se especifica en la Tabla~I.

\textbf{Etapa 2 – Selección y justificación del método de interpolación.}
Se evalúan dos enfoques: el polinomio interpolador de Lagrange global y
los \textit{splines} cúbicos por tramos. Con base en los criterios de
estabilidad numérica, suavidad de la curva resultante y comportamiento
ante nodos irregularmente espaciados, se seleccionan los
\textit{splines} cúbicos. La justificación detallada se presenta en la
Sección~III.

\textbf{Etapa 3 – Implementación computacional.}
Se implementa la interpolación mediante \texttt{CubicSpline} de
\texttt{scipy.interpolate} y, de forma complementaria, mediante una
implementación propia del sistema tridiagonal que define los coeficientes
del \textit{spline}. La malla de evaluación cubre los 1440 minutos del
día con paso de un minuto.

\textbf{Etapa 4 – Validación y análisis de error.}
Para cuantificar la precisión del método se emplea la técnica de
validación cruzada de retención (\textit{hold-out}): dos puntos del
conjunto original son excluidos del ajuste y utilizados como referencia
para calcular el error cuadrático medio (RMSE). Se utiliza la expresión

\begin{equation}
\mathrm{RMSE} = \sqrt{\frac{1}{k}\sum_{j=1}^{k}
    \bigl(y_j - S(x_j)\bigr)^2},
\label{eq:rmse}
\end{equation}

\noindent donde $k$ es el número de puntos de validación,
$y_j$ el valor real y $S(x_j)$ el valor interpolado.
Adicionalmente, se compara visualmente la curva del \textit{spline}
cúbico con la del polinomio de Lagrange sobre la misma malla.

\textbf{Etapa 5 – Propuesta de mejora tecnológica.}
Los resultados de la interpolación se integran en un prototipo de
\textit{dashboard} interactivo que combina la curva suave con un modelo
ARIMA de predicción a 30 minutos y un sistema de alertas automáticas
cuando la demanda estimada supera un umbral crítico de
150 solicitudes por minuto.

% ============================================================
%  III. FUNDAMENTOS MATEMÁTICOS
% ============================================================
\section{Fundamentos Matemáticos}

\subsection{Definición y ecuaciones de los \textit{splines} cúbicos}

Dado un conjunto de $n+1$ nodos $x_0 < x_1 < \cdots < x_n$ con
valores asociados $y_i = f(x_i)$, un \textit{spline} cúbico
$S(x)$ es una función que satisface:

\begin{enumerate}
    \item En cada subintervalo $[x_i, x_{i+1}]$, $S(x)$ coincide
          con un polinomio cúbico $S_i(x)$.
    \item $S(x_i) = y_i$ para todo $i = 0, 1, \ldots, n$
          (interpolación exacta en los nodos).
    \item $S \in \mathcal{C}^2[x_0, x_n]$, es decir, $S$,
          $S'$ y $S''$ son continuas en todo el intervalo.
\end{enumerate}

Cada pieza polinómica puede escribirse como

\begin{equation}
S_i(x) = a_i + b_i(x - x_i) + c_i(x - x_i)^2 + d_i(x - x_i)^3,
\quad x \in [x_i,\, x_{i+1}],
\label{eq:spline_piece}
\end{equation}

\noindent con coeficientes $a_i, b_i, c_i, d_i \in \mathbb{R}$.
Definiendo $h_i = x_{i+1} - x_i$, los coeficientes se determinan
mediante las relaciones

\begin{align}
a_i &= y_i, \label{eq:coef_a}\\
d_i &= \frac{c_{i+1} - c_i}{3h_i}, \label{eq:coef_d}\\
b_i &= \frac{y_{i+1} - y_i}{h_i} - \frac{h_i(2c_i + c_{i+1})}{3}.
\label{eq:coef_b}
\end{align}

\subsection{Condiciones de continuidad y sistema tridiagonal}

Las condiciones de continuidad de $S'$ y $S''$ en cada nodo
interior $x_i$ ($i = 1, \ldots, n-1$) generan el sistema
tridiagonal

\begin{equation}
h_{i-1}c_{i-1} + 2(h_{i-1}+h_i)c_i + h_i c_{i+1}
= 3\!\left(\frac{y_{i+1}-y_i}{h_i} -
           \frac{y_i - y_{i-1}}{h_{i-1}}\right),
\label{eq:tridiagonal}
\end{equation}

\noindent que puede expresarse matricialmente como $\mathbf{A}\mathbf{c}
= \mathbf{b}$, donde $\mathbf{A}$ es una matriz tridiagonal simétrica
definida positiva. Esta estructura garantiza que el sistema tiene
solución única y puede resolverse eficientemente mediante el algoritmo
de Thomas en tiempo $\mathcal{O}(n)$.

\subsection{Selección de condiciones de borde}

El sistema~\eqref{eq:tridiagonal} tiene $n-1$ ecuaciones y $n+1$
incógnitas $c_0, c_1, \ldots, c_n$, por lo que se requieren
dos condiciones de borde adicionales. Las más utilizadas son:

\begin{itemize}
    \item \textit{Spline} natural: $S''(x_0) = S''(x_n) = 0$,
          es decir, $c_0 = c_n = 0$. Esta condición minimiza
          la curvatura total de la curva y es la más adecuada
          cuando no se dispone de información sobre las
          derivadas en los extremos.
    \item \textit{Spline} sujeto (\textit{clamped}):
          $S'(x_0) = f'(x_0)$ y $S'(x_n) = f'(x_n)$,
          útil cuando se conocen las pendientes en los extremos.
    \item \textit{Not-a-knot}: $S_0''' = S_1'''$ y
          $S_{n-2}''' = S_{n-1}'''$, opción predeterminada en
          \texttt{scipy} que suele ofrecer mejor comportamiento
          global.
\end{itemize}

Para el caso de AutoMove City se adopta la condición \textit{natural}
($c_0 = c_n = 0$), dado que no se dispone de información sobre la
tasa de cambio de demanda en el inicio y el fin del día. Esta elección
es conservadora y evita extrapolaciones artificiales en los extremos
del intervalo $[0\text{h},\, 21\text{h}]$.

\subsection{Ventaja sobre la interpolación de Lagrange}

El polinomio interpolador de Lagrange de grado $n$ para $n+1$
nodos está definido globalmente como

\begin{equation}
P(x) = \sum_{i=0}^{n} y_i \prod_{\substack{j=0\\j\neq i}}^{n}
\frac{x - x_j}{x_i - x_j}.
\label{eq:lagrange}
\end{equation}

Si bien $P(x)$ pasa exactamente por todos los nodos, presenta
inconvenientes significativos para el caso de estudio:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Fenómeno de Runge.} Con nodos equiespaciados o
          casi equiespaciados, el error de interpolación
          $|f(x) - P(x)|$ puede crecer sin límite hacia los
          extremos del intervalo, generando oscilaciones
          espurias en la curva de demanda estimada.
    \item \textbf{Sensibilidad global.} Una perturbación en
          cualquiera de los nodos modifica la curva en todo el
          dominio, lo que compromete la estabilidad ante errores
          de medición.
    \item \textbf{Grado elevado.} Con $n = 9$, el polinomio
          resultante es de grado 9, lo que incrementa la
          probabilidad de comportamiento oscilatorio entre nodos.
\end{enumerate}

Los \textit{splines} cúbicos evitan estos problemas por construcción:
al usar polinomios de grado 3 por tramos, el grado efectivo se mantiene
bajo independientemente del número de nodos; una perturbación local
afecta únicamente los tramos adyacentes; y la condición
$S \in \mathcal{C}^2$ garantiza una curva visualmente suave.
En el contexto de AutoMove City, esto se traduce en estimaciones
de demanda sin picos artificiales que podrían provocar
reasignaciones innecesarias de la flota

% ============================================================
%  IV. IMPLEMENTACIÓN
% ============================================================
\section{Implementación}

\subsection{Diseño}

La solución se estructura como una aplicación web de tres capas
siguiendo el patrón \textit{Model-View-Controller} (MVC) ligero
propio del ecosistema Flask:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Capa de datos y cómputo (\texttt{spline.py}):}
          Contiene los datos originales, realiza toda la
          interpolación y expone funciones puras sin dependencia
          del framework web.
    \item \textbf{Capa de control (\texttt{main.py}):}
          Orquesta las rutas HTTP, la autenticación por sesión
          y precalcula los conjuntos de datos al arranque del
          servidor para evitar recomputaciones en cada solicitud.
    \item \textbf{Capa de presentación (\texttt{templates/}):}
          Plantillas Jinja2 que renderizan la \textit{landing page},
          el formulario de acceso y el panel de control interactivo,
          con gráficos construidos en el navegador mediante
          Chart.js~4.4.
\end{itemize}

El flujo general del sistema se resume en cuatro pasos:
(1)~al iniciar el servidor, \texttt{spline.py} construye el spline
cúbico y el interpolador de Lagrange sobre los 11 nodos de control;
(2)~los 1\,441 valores resultantes quedan almacenados en memoria;
(3)~las rutas de la API sirven esos datos en formato JSON al
\textit{dashboard}; y (4)~Chart.js renderiza las curvas y el
consultor puntual consume el \textit{endpoint}
\texttt{/api/consulta?minuto=N} de forma asíncrona.

\subsection{Tecnologías utilizadas}

La Tabla~\ref{tab:tecnologias} lista las tecnologías empleadas
en el prototipo.

\begin{table}[h]
\caption{Pila tecnológica del prototipo}
\label{tab:tecnologias}
\centering
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Componente} & \textbf{Tecnología} & \textbf{Versión} \\
\midrule
Servidor web       & Flask          & 3.x     \\
Cómputo numérico   & NumPy          & 1.26    \\
Interpolación      & SciPy          & 1.13    \\
Visualización      & Chart.js       & 4.4.0   \\
Animación offline  & Matplotlib     & 3.9     \\
Plantillas         & Jinja2         & 3.x     \\
Lenguaje           & Python         & 3.11    \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

La elección de \texttt{scipy.interpolate.CubicSpline} responde a
que implementa el sistema tridiagonal de la ecuación~\eqref{eq:tridiagonal}
con condición \textit{not-a-knot} por defecto, garantizando
continuidad $\mathcal{C}^3$ en los nodos extremos. El interpolador
de Lagrange se implementa con
\texttt{scipy.interpolate.BarycentricInterpolator}, que emplea
la forma baricéntrica de la ecuación~\eqref{eq:lagrange} para
evitar la cancelación numérica de la formulación directa.

\subsection{Documentación del código}

A continuación se presentan los fragmentos centrales del módulo
\texttt{spline.py}, comentados para claridad académica.

\subsubsection{Datos de entrada y conversión de unidades}

%% TODO: documenta, pero no pega codigo, solo di lo que se hizo y las partes principales

La conversión al dominio de minutos es necesaria para que la
evaluación posterior entregue directamente la demanda en cada
minuto del día ($x \in \{0, 1, \ldots, 1440\}$), sin reescalar.

\subsubsection{Construcción del spline y evaluación}

%% TODO: documenta, pero no pega codigo, solo di lo que se hizo y las partes principales

El recorte (\texttt{np.clip}) elimina valores negativos que pueden
aparecer en los extremos del spline como artefactos de la condición
de borde; físicamente, una demanda negativa carece de sentido.

\subsubsection{Validación cruzada LOOCV}

Para cuantificar la generalización de ambos modelos se implementa
\textit{Leave-One-Out Cross-Validation} (LOOCV) sobre los 11 nodos
de control. En cada iteración se excluye el punto $i$-ésimo,
se reajustan ambos modelos sobre los 10 nodos restantes y se
calcula el error de predicción en el nodo omitido:

%% TODO: documenta, pero no pega codigo, solo di lo que se hizo y las partes principales

Con los errores acumulados se calculan las métricas globales
según las ecuaciones~\eqref{eq:rmse} y~\eqref{eq:mae}:

\begin{equation}
\mathrm{MAE} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n} |y_i - \hat{y}_i|,
\label{eq:mae}
\end{equation}

\noindent donde $\hat{y}_i$ denota el valor predicho por el modelo
al omitir el nodo $i$.

\subsubsection{Tiempo de espera estimado}

A partir de la demanda interpolada se calcula el tiempo de espera
promedio de un pasajero como:

\begin{equation}
T_{\text{espera}}(t) = \frac{S(t)}{N_{\text{taxis}}},
\label{eq:t_espera}
\end{equation}

\noindent con $N_{\text{taxis}} = 200$ y $S(t)$ la demanda
interpolada en el minuto $t$. Este indicador sirve como KPI
principal del \textit{dashboard}.

\subsection{Despliegue y configuración de la solución}

El prototipo se ejecuta localmente con el servidor de desarrollo
de Flask. Los pasos de instalación y arranque son:

\begin{verbatim}
# 1. Clonar el repositorio e instalar dependencias
pip install -r requirements.txt

# 2. Iniciar el servidor (puerto 5000)
python main.py
\end{verbatim}

Al arrancar, \texttt{main.py} precalcula las cuatro estructuras
de datos principales —puntos de control, spline completo, curva
de Lagrange y comparativa LOOCV— y las mantiene en memoria durante
toda la sesión, garantizando tiempos de respuesta inferiores a
1\,ms en las consultas puntuales vía \texttt{/api/consulta}.

La autenticación se gestiona mediante sesiones firmadas de Flask
(\texttt{secret\_key}); en un entorno de producción se recomienda
reemplazar el diccionario de credenciales en texto plano por una
base de datos con contraseñas derivadas mediante bcrypt o Argon2.
La estructura de rutas expuesta es la siguiente:

\begin{table}[h]
\caption{Rutas HTTP de la aplicación}
\label{tab:rutas}
\centering
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Método} & \textbf{Ruta} & \textbf{Descripción} \\
\midrule
GET  & \texttt{/}              & Página de inicio con KPIs \\
GET  & \texttt{/login}         & Formulario de acceso       \\
POST & \texttt{/login}         & Autenticación de usuario   \\
GET  & \texttt{/logout}        & Cierre de sesión           \\
GET  & \texttt{/dashboard}     & Panel principal (protegido)\\
GET  & \texttt{/api/spline}    & JSON con 1\,441 puntos     \\
GET  & \texttt{/api/consulta}  & Consulta puntual por minuto\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

% ============================================================
%  V. RESULTADOS
% ============================================================
\section{Resultados}

\subsection{Figura comparativa}

\subsection{Calculo de RMSE}

% ============================================================
%  VI. PROPUESTA DE MEJORA TECNOLÓGICA
% ============================================================
\section{Propuesta de mejora tecnológica}

\subsection{Mockup}

% ============================================================
%  VII. CONCLUSIONES
% ============================================================
\section{Conclusiones}

% ============================================================
%  REFERENCIAS
%  Usar archivo .bib o entradas manuales con \bibitem
% ============================================================
\bibliographystyle{IEEEtran}
% \bibliography{referencias}   % <- descomentar si usas archivo .bib

% ---------- Referencias manuales (eliminar si usas .bib) ----------
\begin{thebibliography}{00}

\bibitem{ref1}
A. Apellido y B. Apellido,
``Título del artículo,''
\textit{Nombre de la Revista},
vol. 10, no. 2, pp. 123--135, Mes Año.

\bibitem{ref2}
C. Apellido, D. Apellido y E. Apellido,
``Título del capítulo de libro,''
en \textit{Nombre del Libro}, 2.ª ed.
Ciudad: Editorial, Año, pp. 45--67.

\bibitem{ref3}
F. Apellido,
``Título de la ponencia,''
en \textit{Proc. Nombre de la Conferencia (ACRONIMO)},
Ciudad, País, Año, pp. 1--5.

\end{thebibliography}

\end{document}

